No. 384

菩薩從兜術天降神母胎說廣普經卷第一

姚秦涼州沙門竺佛念譯

天宮品第一

如是我聞：

一時佛在伽毘羅婆兜釋翅授城北雙樹間，欲捨身壽入涅槃。二月八日夜半，躬自襞僧伽梨、欝多羅僧、安陀羅跋薩各三牒敷金棺裏，襯身臥上脚脚相累。以鉢錫杖手付阿難；八大國王皆持五百張白㲲栴檀木榓，盡內金棺裏，以五百張㲲纏裹金棺，復五百乘車載香蘇油以灌白㲲。爾時，大梵天王將諸梵眾在右面立，釋提桓因將忉利諸天在左面立，彌勒菩薩摩訶薩及十方諸神通菩薩當前立。爾時，世尊欲入金剛三昧，碎身舍利。「善哉！不思議法，於娑婆世界轉此真實法。」爾時，世尊作是念已，十方世界皆六返震動。

爾時，世尊從金棺裏出金色臂，即問阿難：「迦葉比丘今來至不？」對曰：「未至。」世尊重問：「牛呞比丘來至未耶？」對曰：「於彼天上般涅槃，三衣鉢至。」佛告四眾：「吾今永取滅度。」即復撿㲲入金棺裏，寂然不語；如是再三出手須臾。佛問阿難及諸四眾、比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，八大國王，天、龍、鬼、神、阿修羅、迦留羅、緊陀羅、摩睺羅伽、乾闥婆、人與非人：「云何？阿難！吾前後所出方等大乘摩訶行經，汝悉得不？」

對曰：「唯佛知之！」如是再三。

佛告阿難：「吾於忉利天宮與母摩耶說法，汝亦知不？」

對曰：「不知。」

「云何？阿難！吾於龍宮與龍說法，無數億千諸龍子等皆令得道，留全身舍利百三十丈，汝亦知不？」

對曰：「不知。」

「云何？阿難！吾處母胎十月，與諸菩薩說不退轉難有之法不思議行，汝復知耶？」

對曰：「不知。」

佛告阿難：「諦聽，諦聽！善思念之！吾今與汝一一分別菩薩大士難有之行。」

阿難白佛言：「願樂欲聞。」

佛告阿難：「去此東南方一億一萬一千六十二恒河沙剎，彼有世界名曰思樂，佛名香焰如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，於彼現般涅槃而來至忉利天宮。經歷無數阿僧祇劫，三十六返作大梵天王，三十六返作帝釋身，三十六返作轉輪王，所度眾生無墮二乘及諸惡趣。何以故？皆是諸佛神智所感。云何？阿難！如來世尊有胎分耶？無胎分耶？」

阿難白佛：「如來之身無有胎分也！」

佛告阿難：「若如來無胎分者，云何如來十月處胎教化說法？」

阿難白佛：「有胎分者此亦虛寂，無胎分者亦復虛寂。」

爾時世尊即以神足，現母摩耶身中坐臥經行，敷大高座縱廣八十由旬，金銀梯梐，天繒、天蓋懸處虛空，作唱妓樂不可稱計。復以神足東方去此娑呵世界萬八千土，菩薩大士皆來雲集；南方、西方、北方、四維亦爾。復有下方六十二億剎土，諸神通菩薩亦來大會；上方七十二億空界菩薩，亦來雲集入胎舍中。

爾時，文殊師利菩薩，即從坐起白世尊曰：「此諸菩薩大士雲集，欲聽世尊不思議法，諸三昧門、陀憐尼門、一相三昧、聞空三昧、道性三昧、真實三昧、虛空王三昧、逝習緒三昧、受性三昧、行跡三昧、降魔三昧、除穢污三昧，如是三昧億千那由他。如今如來，入何三昧居於胎舍，與諸大士說不思議法？」

佛告文殊：「汝今觀察，一住、二住乃至十住、一生補處，諸方菩薩各當其位勿相雜錯。所以者何？吾今欲與諸大士說不思議法。今此大眾清淨無雜，寄生枝葉亦無穢惡。」

爾時世尊以清淨音，即說頌曰：

「昔來無數劫，　成佛身無數；

今復入胎舍，　欲度諸眾生。

身淨無惡行，　口行無虛妄，

意行常慈悲，　清淨菩薩道。

愍彼眾生類，　恒處四駛河；

計常及斷滅，　迴向菩提道。

勤苦獲此身，　勿興穢污想；

計身如丘墓，　野干之所伺。

愚者深染著，　耽愛不能捨；

此身無反復，　晝夜欲唼[口*束]。

九苦為關楗，　如畫瓶盛糞；

欲渴之所逼，　何為生苦惱？

如海吞眾流，　愚者以為寶。

身非金剛數，　莫為眾惡行，

受身要當殞，　何不速行道？

若人壽億劫，　彼亦應捨欲，

況壽不滿百，　何不知止足？

愚者恒自稱，　宿福獲此身，

應當快自恣，　未樂便當終，

此欲無牢固，　非智而能守。

夫人欲捨欲，　十慧無想觀；

欲非真實法，　起滅如水泡。

幻師之所造，　變現若干像；

愚者謂為實，　求實無所得。

空性本自空，　終始無起滅；

分別無想定，　能盡眾生漏。

文殊汝今知！　十方無漏會；

我入琉璃定，　廣演方等法。

十方恒沙佛，　如我說無異，

愍此群萌類，　永處焰火舍，

捨胎復受胎，　往彼復來此；

十方諸菩薩，　積行恒河劫，

雖處娑婆界，　五苦五惱劫。

如我十方界，　方比於此土，

周旋五道中，　受罪此最劇。

解空無定相，　亦復無本際，

究竟一相義，　性自本虛寂，

常想無起滅，　有餘及無餘。

昔我弘誓願，　遍受五道胎；

化、濕、卵、胎中，　亦說難有法。

染著五陰者，　與說無所有；

十二牽連法，　癡行生死本。

墜墮四顛倒，　為說四真實；

苦諦無有諦，　習盡道亦爾！

欲我戒見受，　亦及於四愛；

分別真實性，　虛無寂寞要。

雖度生死岸，　不處於涅槃；

今處於母胎，　說法悟群生。

娑婆國土中，　無數恒河沙；

處胎說法者，　濟度阿僧祇。

虛空無邊界，　佛國亦如是；

眾生受識神，　真實性不同。

明慧所教化，　隨類而度之，

或見身而度，　聞聲得解脫。

或復思惟苦，　集諦盡道本；

思惟四意止，　斷意四神足。

五根及五力，　七覺以為花；

賢聖八品道，　以用瓔珞身。

分別彼我空，　無想寂滅慧；

不願有所求，　永處空無慧。

初入有覺定，　三十不淨觀；

逆順知有覺，　入定解無觀。

九次入初定，　分別無覺觀；

又樂滅盡道，　初定不(丹五)行法，

喜樂意已滅，　安隱入四法。

通慧諸大士，　不以此為行，

為諸煩惱故，　應適前眾生；

禪定經歷劫，　形枯如槁木，

三禪香氣熏，　五枝不凋落。

佛慧不可量，　於有亦不有，

無上最正覺，　無生死亦無。

吾從成佛來，　遊觀於三禪，

設當入四禪，　無說而得度。

我觀虛空界，　眾生無有依，

諸佛神力智，　乃能盡原本。

斷漏諸學人，　未能悉分別；

道品甚深妙，　二乘所不及。

吾以天眼觀，　慧眼及佛眼；

四識所受形，　亦復於中化。

亦無地、水、火，　形色可觀見；

唯佛大神力，　皆令至彼岸。

十方諸佛土，　恒沙阿僧祇；

亦以道慧本，　遊處虛空界。

設當以肉眼，　觀空界眾生；

欠口出入息，　無數眾生入。

爾時此等輩，　各得成道跡；

當知佛法身，　真實不思議。

佛為三界將，　愍而濟一切；

欲、色、無色有，　令受道慧證。

彼亦無婬、怒，　及癡眷屬眾；

覩形即入道，　豈須學、無學？

無量諸佛剎，　成道各各異；

或從有想成，　或從無想成，

不復修習此，　真如四聖諦。

菩薩清淨觀，　入禪無礙道，

羅漢、辟支佛，　入定各不同。

生生不見生，　豈當有生本？

愚惑染著人，　謂為生是我，

吾我自稱我，　不見有吾我。

菩薩四禪行，　緣覺亦不知；

菩薩入初禪，　三十無漏行，

百七三昧定，　出入息具足。

二定七十二，　自觀無我想；

雖經累劫苦，　不離於禪行，

四住斷諸漏，　乃逮此二禪。

六住故猶豫，　入定如水波，

八萬四千行，　猶尚不自制。

我本於六住，　十二劫退轉，

常想起樂想，　輪轉生死淵；

大聖定光佛，　記別心堅固，

立志不退轉，　爾乃逮三禪。

斷除七萬垢，　永滅無根本，

無畏師子步，　闡揚大法典，

廣遊諸佛剎，　禮事常供敬。

過去阿僧祇，　諸佛世尊等，

各各於本剎，　誓願行佛事，

心雖不退轉，　常恐墮下劣。

億千魔徒眾，　不能動一毛，

超越八住行，　進入於菩提。

可樂所戀著，　永除無想念，

除師尊父母，　餘者不顧戀。

方成一禪行，　名施度無極，

習觀無等倫，　九地通慧本，

不復入滅盡，　移坐即成佛。

為緣眾生故，　往詣佛樹下；

廣及阿僧祇，　普集在道場。

十方無量界，　諸佛世尊等；

各各舒右手，　善哉大師子！

十力無所畏，　堅固入四禪；

慈愍群萌類，　願速從禪覺，

未度者使度，　未脫者使脫。

四識處幽冥，　渴仰禪悅味，

不達諸佛教，　輒便自稱揚；

復自內思念，　用此身累為，

畢取於涅槃，　用度眾生為？

諸佛各面現，　善哉！釋迦文！

建立弘誓意，　勿起退轉心；

轉無上法輪，　擊於大法鼓，

聞者速解脫，　不經劫數難。

捷智、無閡智，　辯智、通達智，

道智、明慧智，　斷智、無生智，

不起盡滅智，　消智、九次智，

無畏師子智，　雷吼音響智，

端坐不動智，　大悲無礙智，

身相莊嚴智，　拔苦愍護智，

結解無縛智，　受別取證智，

降魔破軍智，　成無我慢智，

意勇精進智，　施不望報智，

行忍受辱智，　金剛十力智，

住劫不動智，　集眾和合智，

最上導師智，　慚愧法服智，

菩薩誓願智，　神足變現智，

境界無礙智，　斷意滅結智，

清淨照明智，　自識宿命智，

玄鑒他心智，　父母真淨智，

分身剎土智，　處胎無穢智，

識定不亂智，　一向信受智，

入定觀察智，　分別身相智，

三十不淨智，　滅災除患智，

菩薩次第智，　超越教化智，

滅十二緣智，　緣覺時悟智，

聞聲受化智，　出十二入智，

觀慧無礙智，　受道玄鑒智，

一夜為劫智，　以劫為日智，

念佛佛現智，　剎土清淨智，

無有二乘智，　獨步無畏智，

悅可眾意智，　所作已辦智，

不造前後智，　滅故無新智，

入定除想智，　觀內外身智，

如來受慧智，　賢聖默然智。」

爾時，世尊說此偈時，億百千眾無量眾生，皆悉發趣立盡信地。復有菩薩十二那由他，在觀行地不住三住，成就國土在右分中，七萬七千億眾生逮阿惟越致。

佛復告文殊：「今此座上無有一人雜垢穢惡有退轉者。所以者何？皆是利根，不處生死，無縛、無著、無滅、無生，修道清淨受證成就，願樂欲聞諸佛不可思議正法，降伏眾魔除去憍慢。外雖教化諸佛剎土阿僧祇眾生，內心遊戲無量百千三昧。其三昧者：師子奮迅三昧、超行登位三昧、廣進超步三昧、童真樂法三昧、四道生滅三昧、無想等行三昧、往詣不退道場三昧、觀察眾心三昧、念一生補處三昧、無形像三昧、地中踊出三昧、解縛戰鬪三昧、頂受最勝三昧、眾生憘見三昧、入不思議三昧、佛界不思議三昧、法界除穢不思議三昧、聖眾不思議三昧、眾生起滅不思議三昧、龍力興降不思議三昧、在眾上中王不思議三昧、勇猛降伏怨不思議三昧、壽命無量不思議三昧、在五道能受苦不思議三昧、諸佛現在不思議三昧、四事供養不思議三昧，如是三昧一億一千莊嚴其身。復有名速疾，一日中出家行道往詣樹下成佛，教化眾生淨佛國土，不思議三昧。復有留住待緣不思議三昧，如來緣是三昧，住壽無量阿僧祇劫，為有緣眾生得度於無餘涅槃界，不取涅槃更造因緣行菩薩道。復有佛力不思議三昧，從一佛剎至一佛剎，如人合掌彈指頃，授無量無限恒河沙數眾生記別；亦復使彼一日成佛。處胎菩薩神力如是也。」

菩薩處胎經遊步品第二

爾時，彌勒菩薩即從坐起，整衣服偏袒右臂，右膝著地白世尊言：「善哉，善哉！如來說不思議法，今此眾中有踐跡者未踐跡者，有住信地未住信地者，或有菩薩從光音天、廅天、波剎陀天、陀波魔那天、阿會亘修天、道呵天、須乾天、須室祇褥天、告那天，乃至一究竟天、化自在天、他化自在天，或有菩薩空處、識處、不用處，乃至非想非非想處；云何於彼入胎教化？」

世尊告曰：「勿作斯問。何以故？如來終不說此義。我今問汝，汝當報我。云何彌勒，空有形質無形質耶？」

對曰：「無也。」

世尊告曰：「云何彌勒！若空無形質，云何眾生有生、有老、有病、有死耶？」

彌勒白佛言：「於第一義無生、老、病、死，以是故空無形質。」

佛告彌勒：「若無形質，此眾生等誰有授決？誰有受決者？云何菩薩往詣樹下，或時經行或時入定？云何菩薩自觀身相觀他身相？云何菩薩現行七步，自稱成佛降伏眾魔？云何菩薩修治道場，請召十方諸眾生耶？」

彌勒白佛言：「此亦空寂無形無質，如來身相亦是假號，乃至一究竟義，悉空無所有。」

佛復告彌勒：「行空菩薩，云何遊至十方剎土教化眾生？」

彌勒白佛言：「行空菩薩，不見剎土亦無有佛。佛自無佛，云何有佛？地、水、火、風、識界，我、人、壽命，皆悉空寂，以是之故無有胎分。」

佛告彌勒：「汝在三十三天，與諸天人說空行法，於彼座中有踐跡耶？無踐跡耶？」

彌勒白佛言：「彼諸天人，常想、樂想、淨想、計我為我想，以是無有踐跡無踐跡也。」

佛復告彌勒：「彼諸天人，有色行陰無色行陰、有報應陰無報應陰、有破有陰無破有陰、有受入陰無受入陰、有聲響陰無聲響陰、有中間陰無中間陰、有彼此陰無彼此陰、有究竟陰無究竟陰、有默然陰無默然陰？云何？彌勒！汝在天宮與諸天人說真法，言有此諸陰名號耶？」

彌勒白佛言：「無也！」

世尊言：「云何？彌勒！十方諸佛授汝記莂，成無上正真道。為有正真道，為無正真道耶？」

彌勒對曰：「無耶！」

世尊言：「有道者斯亦假號。言彌勒者亦是假號，如、自性、本際亦是假號。如來色身，身自空相，相自空，本末本末空，彼此彼此空，云何自知號彌勒決？」

「言性性自空，言有有自空，言無無自空，無自常住，無能令不住，言住住自空，言自相自相空，言陰陰自空，言胎胎自空，乃至道場言行行陰空。以是故，世尊！無有踐跡無踐跡也！」

佛復告彌勒：「有踐跡者無踐跡者？有果證無果證耶？是有為性非有為性耶？是有為中無為性耶？是無為中無為性耶？是有漏中無漏性耶？是無漏中無漏性耶？是欲界中有盡性耶？是欲界中無盡性耶？是色無色界中有盡性耶？是色無色界中無盡性耶？是空界滅識性耶？是空界非滅識性耶？乃至有為空、無為空、自性空、有以有為空、無以無為空、大空、取空、一相無相空、有餘涅槃空、無餘涅槃空，是踐性耶？非踐性耶？」

彌勒白佛言：「踐法非法，非法亦非踐。」

「云何？彌勒！有為法非無為，無為法非有為。云何？汝言：『有踐法無踐，無踐法亦無踐。』」

彌勒白佛言：「最第一義有相無相法中，求有為非無為，求無為非有為耶？」

佛告彌勒：「吾今問汝，真實根論非無根論，有為無為從何而生？有何名號？」

彌勒白世尊言：「虛空寂滅性，字義名號皆非真實，是無根論，非有根論。」

佛告彌勒：「根義云何生無根論？」

彌勒白佛言：「於世俗義，根為法性，無根為證，靜不動亦不不動，一相無相，乃至有為無為法，有漏無漏法，有對無對法，色法無色法，可見法不可見法，不住亦不不住，是無根義。」

佛言：「善哉，善哉！彌勒！空行菩薩曉了無根，不生亦不不生，未來無對，現在不住，過去已滅，無著無斷不住，亦不不住。」

爾時，座中有菩薩，名分別身觀，白佛言：「今聞如來說無根義，說有身相說無身相，說有自性空說無自性空；說無根義者，從如中來耶？不從如中來耶？無根義者，有生滅耶、無生滅耶？有對法耶、無對法耶？有色法耶、無色法耶？有為法耶、無為法耶？有漏法耶、無漏法耶？有相法耶、無相法耶？有身觀耶、無身觀耶？」

佛告分別身觀菩薩曰：「何者是身？何者是觀？身誰為行此觀？」

分別身觀菩薩白佛言：「地、水、火、風名身陰也；識分別名觀也。」

佛告曰：「言地地自空，言水水自空，言火火自空，言風風自空，言識識自空，言空空自空。何者是身？云何是觀？」

身觀菩薩白佛言：「如佛所說，虛空法界皆悉空寂，無佛言佛，無法言法，無僧言僧，無今世、後世，無罪無福，將不與大師同耶？」

佛告分別身觀菩薩曰：「汝入滅盡定時，頗見眼觀色，乃至意觀法不？」

身觀菩薩白佛言：「不也。世尊！所以者何？滅盡定中無生無滅。」

佛告身觀菩薩：「如是，如是！如汝所言。眼觀色，色非我色，我非彼色；識非我識，我非彼識。乃至聲、香、味、觸、法，亦復如是，法非我法，我非彼法。於無根義無增無減，根清淨道亦清淨，相空清淨，乃至究竟空亦復清淨。一清淨而無二，五陰淨行淨，道亦清淨。有對淨、無對淨，色淨，道亦清淨。菩薩觀淨六塵淨，道亦清淨。眷屬淨，性淨，道亦清淨。地淨，住淨，道亦清淨。是為菩薩摩訶薩無根義。」

佛復告身觀菩薩曰：「苦淨，不苦不樂淨，道亦清淨。門淨、種淨、生淨，道亦清淨。是為菩薩摩訶薩無根義。」

佛復告身觀菩薩曰：「道場淨、國土淨、眾生淨，道亦清淨，是為菩薩摩訶薩無根義。根淨、力淨、覺意淨、道品淨，道亦清淨。云何？身觀菩薩！我今問汝，汝當報我。如來修治道場坐樹王下，云何分別眾生之類，用有記法耶？無記法耶？有記法者塵勞之垢，無記法者亦是塵勞之垢，以何無記而授眾生決？」

身觀菩薩白佛言：「有記之法非塵勞垢，無記之法亦非塵勞。何以故？塵勞垢者是卑賤法，有記、無記法是上尊法，無以無記對於塵勞。何以故？塵勞法者如來種也。」

佛告身觀菩薩：「止，止！莫作此語。汝言塵勞是生死法，今復言如來種耶？」

身觀菩薩白佛言：「如來身者，為是化非眾生耶？若是化者，無有塵勞眾生之趣。設從眾生有如來身者，塵勞之垢非如來種乎？」

佛告身觀菩薩曰：「如是，如是！如汝所言。以假號名字而有塵勞，第一義中無有塵勞。」

佛復告身觀菩薩：「如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，常以天眼觀十方世界阿僧祇眾生意識生念，有欲心多者、無欲心多者，有恚心多者、無恚心多者，有癡心多者、無癡心多者，有解脫心者、無解脫心者，有增上慢者、無增上慢者，有易究竟者、難究竟者，菩薩悉知悉觀而往度之。云何菩薩以天眼觀，知少欲者、知多欲者？於是菩薩在彼眾中，現婬女形與說婬欲，快樂難忘視無厭足。使彼欲意倍生喜樂，後漸與說身為穢污、無常、無我、苦、空、非身，欲為火坑燒煮心識，使令厭患令無婬欲；此眾生等，即於胎中受無上記。身觀菩薩！汝當知之！如此眾生，無瞋恚、癡，斷欲得道。

「或有菩薩在彼眾中共為善友，與說殺業快樂難忘，快哉殺生減汝壽命增我壽命，後漸漸與說殺生受罪極重，與說百八殺生重罪為苦為惱，引令入於得在道撿，無有欲、癡，即於胎中成無上道。

「或有菩薩在彼眾中共為朋友，說十不善道，亦身教、口、意教不善，以真為虛，無常謂常，空謂有實，無身謂有身，苦謂有樂，無世謂有世，後漸漸與說廣大深智無量辯才，燃法、熾法為竪法幢，漸漸引入智慧叢林：『諸人當知！若有狐疑於我所者，當以智慧火燒汝狐疑心。』若人布施手執財物，有人受者，解了三事空無所有，即於胎中成無上道。

「見人持戒，戒品成就毫釐不犯，解了虛寂而無所有，即於胎中成無上道。

「或有眾生忍心不起，若有人來殺害割截心無恚想，頭目髓腦無所愛惜，即於胎中成無上道。

「若有眾生心若金剛不可沮壞，設當有人軟語誘導：『劫數難量，流轉生死難可勉濟，何不於此自度而已，為彼眾生唐勞勤苦？』菩薩心進終不退轉墮落生死，即於胎中成無上道。

「若人行禪心識不移，弊魔波旬在虛空中雷吼電烈，不能令彼動於一毛，何況使彼退於禪道，即於胎中成無上道。

「若有眾生分別諸行，此則可行、此不可行。若人貪著愛樂身者，即便為說四意止法，一一分別諸法要藏，暢達演說無量法界，即於胎中成無上道。

「或有菩薩入慈三昧，遍滿東方無限無量阿僧祇恒河沙等剎眾生之類，慈愍愛念欲令解脫；譬如恒河沙中取一沙，過恒河沙國土下一沙，如是盡恒河沙慈心不盡，菩薩發願堅固難動。設有人來取菩薩身臠臠割截，即時彌滿三千大千國土，血變為乳如母念子，是為菩薩行慈三昧，即於胎中成無上道。

「或時菩薩入悲三昧，遍滿南方無限無量阿僧祇恒河沙等剎眾生之類，悲念欲令解脫；以恒河沙中取一沙，過恒河沙國土下一沙，如是盡恒河沙悲心不盡，堪任代彼眾生受苦；皆是菩薩堅固誓願，眾生見者以清淨心，遠離眾惡妄想已斷，即於胎中成無上道。

「或時菩薩入喜三昧，遍滿西方無限無量阿僧祇恒河沙等剎眾生之類，喜念眾生欲令解脫，以恒河沙中取一沙，過恒河沙乃下一沙，如是盡恒河沙喜心不盡，若彼眾生入喜令自娛樂，皆是菩薩發意堅固，即於胎中成無上道。

「或有菩薩入捨三昧，遍滿北方無限無量阿僧祇恒河沙等剎眾生之類，恐彼眾生有缺漏行，將養擁護不令沒溺，取恒河沙中一沙，過恒河沙國土下一沙，如是盡恒河沙捨心不盡，皆是菩薩誓願堅固，即於胎中成無上道。

「於時菩薩真實法明修大慈大悲，非羅漢、辟支佛所行，遍滿四方，欲令眾生一聞音聲尋聲即至，皆是菩薩誓願堅固，即於胎中成無上道。」

菩薩處胎經聖諦品第三

佛告菩薩摩訶薩、比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷、天、龍、鬼神、阿修羅、迦留羅、緊陀羅、摩睺勒、毘舍遮、鳩槃茶、富單那、摩㝹舍、阿摩㝹舍等：「吾今為汝說菩薩摩訶薩賢聖諦。諦聽，諦聽！善思念之！所以者何？吾從無數阿僧祇劫修習道果，此沒生彼周流五道，不捨菩薩賢聖諦。云何菩薩修習聖諦？或時菩薩從初發意乃至道場，行無閡法，不取禪證，滅諸惡想；或有菩薩入初禪地見清淨行，恥而厭患捨而進趣，欲登六住慇懃進業。

「入二禪地，心豁然悟如月雲除，自觀身中心發誓願，為堅固耶？不堅固耶？自以己心復觀眾生心，易度難度皆悉知之。時菩薩心極大歡喜：『吾將成佛審然不疑。剎土清淨除眾生垢，降伏於魔轉於無上賢聖法輪。快哉福報，所願知成。』爾時菩薩入不亂定，以心舉心以身舉身，即得成就神足聖道，從一佛剎至一佛剎，禮事供養諸佛世尊，聽受深法不難不畏，轉入三禪，觀諸色像悉空無所有。

「住於三禪觀眾生類悉能分別，彼沒生此此沒生彼，自識宿命，亦復知彼所從來處，剎利種、婆羅門種、居士種、長者種，斯應行人、不應行人，應受果、不應受果，出入息、非出入息，斯四意止、四意斷、根、力、神足、覺意、八道；斯人受決某國某處某眾生中成佛，皆悉知之；是謂菩薩於三禪地得清淨心。

「復次，菩薩摩訶薩於三禪地上望八住，雖望而不得，晝夜勤精進求清淨心，入四禪中，面自見十方諸佛，為說四禪不退轉法；無礙解脫行四神足，能分一身為無數身，以無數身合為一身，入火光三昧，遍滿三千大千世界，令彼眾生見火光三昧，心意恐懼衣毛皆竪，自來歸依於菩薩所，因三昧力而得度脫。爾時於四禪中，分別世界真如法性，心退還墮習六住行，菩薩自念：『我今未得不退轉地。云何當得八住？』於四禪中慇懃修習，淨眾生行代其執苦；雖行此法不自稱譽，除去憍慢無有吾我，修六思念，雖復行道在九眾生居，心不染著戀慕生死，心豁然悟逮不退轉；是謂菩薩摩訶薩於聖諦得清淨心。

「於是菩薩入空處三昧，觀此三千大千世界眾生之類心識，修淨法離縛著無所戀慕，能自住壽一劫、二劫至無數劫，於某劫中教化眾生。生者、滅者漸漸將導獲清淨道，即於胎中成無上道。

「或時菩薩入識處三昧，觀此三千大千世界識神所趣，天道、人道、餓鬼道、畜生道、地獄道，易度、難度皆悉知之，即於胎中成無上道。

「或時菩薩入不用處三昧，觀此三千大千世界眾生之類，青、黃、赤、白有多有少，即自厭患不用久住，即於胎中成無上道。

「或有菩薩入非想非不想處三昧，觀此三千大千世界眾生識神所趣，生者、滅者，青、黃、赤、白有長有短，令彼眾生使知壽盡，即於胎中成無上道。

「於是菩薩入大虛空大寂定三昧，觀此三千大千世界，上至無邊無盡剎土，眾生之類識神所趣，思惟分別空無之法，是謂菩薩摩訶薩即於胎中成無上道。

「於是菩薩入無形界三昧，普觀三千大千世界眾生之類，心所繫縛亦無有縛，識神無形所觀識法亦復無形，於無形法即於胎中成無上道。」◎

菩薩從兜術天降神母胎說廣普經卷第一

菩薩處胎經卷第三

姚秦涼州沙門竺佛念譯

◎想無想品第六

爾時，世尊告彌勒菩薩：「今此座中無有異類，純一生補處。今當說識、想、受，無識、無想、無受。是時菩薩云何說識、想、受？於是菩薩分別說識、想、受，識非想非受，受非識非想，想非受非識。想非過去、非未來、非現在，受非過去、非未來、非現在，識非過去、非未來、非現在；非識非過去、非未來、非現在，非想非過去、非未來、非現在，非受非過去、非未來、非現在。云何識非過去、未來、現在？於是菩薩入無閡定，化受識眾生，從有住地至無住地。此識非過去、非未來、非現在。復次，菩薩摩訶薩化想眾生，從住地至無住地。菩薩化受眾生，從住地至無住地。」

爾時，尊者大迦葉即從坐起，偏露右臂，右膝著地前白佛言：「世尊！意、心、識、受、想，有何差別？」

佛告迦葉：「知身即知差別。為眾生故，從足至頭支節各各別名，如《樹喻經》說：『根、皮、莖、節、枝、葉故名為樹。』心、意、識、受、想亦復如是。」

大迦葉白佛言：「想是外法，受是內法。云何為一？」

佛告大迦葉：「想從外來從內出也？」

迦葉白佛言：「想從外來。何以故知？若外無形，內想何由得生？若外物不害，內何由知痛？」

佛告迦葉：「此事不然。何以故？此識非外非內非兩中間，識住處非識住處，外想外受，即是內法非外法也。菩薩摩訶薩信解甚深內外中間法，乃能解了識所住處，此是眾生此非眾生，乃至有無法非此非彼，便入無礙獨步三昧。」

迦葉白佛言：「今聞說法增益狐疑。何以故？如佛所說，想亦是受，受亦是想，識法分別識亦是想，亦是受想，想自空受，受自空識，識自空想。空非識空，識空非受空，受空非想空。如樹喻者是事不然。」

佛告迦葉：「我當與汝說喻，智者以喻得解。往昔有王，王名特異，王有四子，一、名喜悅，二、名長壽，三、名百歲，四、名無畏。彼長壽子，不滿月數即便命終。喜悅子者，身生瘡痍見者惡賤，父母厭患常無歡心。百歲子者，不滿百日復取命終。無畏子者，脣騫鼻嵃反齒橫牙，人見恐畏。此亦如是，想、受、識無若干差別。」

佛告迦葉：「吾今與汝說識想受一一分別。過去九十一劫有王名智慧，專行十善以法治化，無有煩惱，察眾生意行，知彼眾生所念不同，即遣侍臣案行國界，諸有盲人盡仰來集宮庭，臣受王教，即出巡行國界，得五百盲人將詣庭內。王復以五百白象羅列殿前，一一令諸盲人自在捉象。是時盲人，或捉象鼻，或捉象耳，或捉象頭，或捉象脚，或捉象腹，或捉象尾。王問諸盲人曰：『象何所像類？』盲人答白，捉鼻者言：『如角。』捉頭者言：『如甕。』捉耳者言：『如簸箕。』捉腹者言：『如簞。』捉脚者言：『如柱。』捉尾者言：『如橛。』時傍觀有目之士，笑彼盲者不得象具相。盲人屏處自共論說，各言己是而共諍競。此眾生類亦復如是，識、想、受法各各不同。」

佛告迦葉：「猶如有人設百味食，粳米、豆、麥、大小麻子，當其所得得粳米者，不知有餘豆麥之屬。迦葉！此亦如是，識、想、受法各各不同，觀諸法性無異無別。」

爾時世尊即與迦葉而說頌曰：

「見額知有頭，　視煙知有火，

覩雲知有雨，　觀行知體性。

空雨無兩足，　水影不可捉；

言議盡法師，　結使盡涅槃。

想盡在無想，　受滅亦無受，

識滅無有識，　梵行無上道。

吾從無數劫，　常為識所惑；

今世及後世，　不遇安樂處。

我今現在胎，　分別諸法相；

不見想受名，　況當有識法。」

爾時，世尊說此偈時，五百比丘得不起法忍，有千眾生心樂空行，於無餘涅槃界心得自在。

菩薩處胎經住不住品第七

爾時，座中有菩薩名曰無住法行，即從坐起偏露右臂，右膝著地叉手前白佛言：「善哉，善哉！此諸大會快得善利，得聞如來無量法義，昔所誓願今乃得聞。」即於佛前以偈歎曰：

「虛空無邊界，　演出無量義；

有無不生滅，　惔怕無受想。

過去諸佛等，　修施、戒、忍辱，

入定心不亂，　慧光照世間。

其德不可量，　非有亦非無；

音響極清妙，　無等無儔匹，

一音報萬億，　由是得成佛。

法鼓聲遠聞，　聲聲各各別；

猶如轉輪王，　念則雨七寶；

佛聲極遠振，　雨七覺意寶。

修治佛道場，　莊嚴道樹果；

不住不不住，　慈悲護眾生；

心念身相具，　不辭劫數難。

十方諸如來，　發印開法藏；

我等今得聞，　得住無為岸。

善哉如來力，　曠大無崖底；

解縛不處有，　真際實相法；

欲界煩惱世，　教化諸愚癡。

佛秘深藏義，　布現示眾生；

疆界無邊際，　皆得無上道。」

爾時，無住菩薩說此偈讚佛已，前白佛言：「過去、當來、現在五陰清淨，不住不不住，乃至三十七品梵行不住不不住。前、後、中間境界究竟淨不淨空，不住不不住。我不造非不造，非梵行非不梵行。唯願世尊說住不住。」

佛告無住菩薩曰：「色相不住不不住，受相不住不不住，想相不住不不住，行相不住不不住，識相不住不不住；內法清淨不住不不住，外法清淨不住不不住，內外法清淨不住不不住；從初發意乃至道場，斷除諸想淨一切智，不住不不住；除眾生垢清淨不住不不住，莊嚴佛土清淨不住不不住，入金剛三昧堅固其志，清淨不住不不住，碎身舍利清淨不住不不住；遊戲百千三昧，清淨不住不不住；不在凡夫地不入賢聖空，清淨不住不不住；不自稱己我成道果，清淨不住不不住；三十二大人之相，放大光明遠照十方無量世界，一切眾生尋光來至，得聞如來深奧之法，隨彼所念上、中、下語，悉令充足分別諸法，住亦不住，不住亦不住。色、受、想、行、識，十二因緣，四無閡慧，空無想願，四禪四無量慧，清淨不住不不住。以神足力入于五道，清淨不住不不住。入解脫門，戒身、定身、慧身、解脫身、解脫知見身，清淨不住不不住。」

佛告迦葉：「今當說八清淨甘露法味池。何等為八？如我今日坐自在講堂，東視清淨浴池周匝欄楯七寶所成，當於爾時亦不與眾生說苦、集、滅、道，飲此池水皆成道果，是謂菩薩神力所作。在南、西、北方亦復如是，我本成佛四方以右不從四維成佛，四維成佛者，示現成佛不實。何以故？從無數阿僧祇劫成就八味法。何謂為八？一、為喜味，二、為盡味，三、為定味，四、為到味，五、為靜味，六、為相味，七、為不動味，八、為不究竟味，是為浴池八味。若菩薩摩訶薩飲此甘露漿者，不入地獄、餓鬼、畜生，成無上道。從初發心乃至道樹，洗除心垢永盡無餘。何者七覺意池、八解脫水？初心解脫未至中間已至，已至中間住二地，爾乃得名菩薩。若復菩薩從八池水分別氣味，此味非味，此道非道，耳不別聲，鼻不別香，舌不別味。一一分別無所有，諸法聾故，是為菩薩摩訶薩淨修清淨行。」

菩薩處胎經八種身品第八

佛告諸來會菩薩摩訶薩：「學、無學及四部眾，比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，一切眾生所可供養。或有眾生，見地、薄地、淨地、如來地、辟支佛地、不退轉地、道場地、說法地，由此八地成無上等正覺。云何見地？菩薩發意趣向阿耨多羅三藐三菩提。復有菩薩摩訶薩，從初發意乃至坐道樹，自伏其心欲降伏諸魔，即於坐上入三昧定。其三昧者：去嫉妬三昧，心勝三昧，秘藏三昧，除癡三昧，威神伏三昧，如諸佛世尊無言教三昧，示現變化三昧。是時弊魔波旬來擾佛者，非自己力所能來至，皆是如來威神之所感致。所以者何？欲現世法為劣，第一義勝。何以故？如弊魔波旬起怒害心聲響震地，佛以忍三昧不動不搖，使無央數弊魔眾等顛倒墮地，猶如蛄蟥蟻子及蠅不能得動。弊魔波旬亦復如是，若魔來者不能動我一毛。爾時，世尊即以威神入三昧定，感動一佛境界滿中弊魔，令此諸魔惡聲流布。拘曇沙門，執心懦弱無丈夫意，在此大畏之處欲求佛道。」

佛告大眾：「弊魔波旬是我所作，彼魔心者，為是惡心為是善心？」

爾時有天子名曰拘毘，白佛言：「佛降伏魔，非是魔力是佛神力。何以故？彼眾生類不解俗法及以道法，以是欲化眾生故降致魔來。其有眾生見諸魔者，心不願樂如千眼比，數千萬眾心立不退轉地。」

「復次，菩薩摩訶薩，從忉利天生十方剎，不因濕生、卵生、化生、胎生，教化眾生。此菩薩等成就無記根，所化眾生亦成無記根。何者是？阿閦佛境界是。或有菩薩摩訶薩，從忍世界生北方光影佛土，成就有記無記根，教化眾生皆成就有記無記根，欲樂世界妙光佛土眾生是也。或有菩薩摩訶薩，從初發意乃至成佛，執心一向無若干想無瞋無怒，願樂欲生無量壽佛國。一切眾生其生彼者，四部眾比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，皆同一金色。西方去此閻浮提十二億那由他，有懈慢界，國土快樂作倡伎樂，衣被服飾香花莊嚴七寶轉關床，舉目東視寶床隨轉，北視、西視、南視亦如是轉。前後發意眾生，欲生阿彌陀佛國者，皆染著懈慢國土，不能前進生阿彌陀佛國。億千萬眾，時有一人能生阿彌陀佛國。何以故？皆由懈慢執心不牢固。斯等眾生自不殺生，亦教他不殺，有此福報生無量壽國。或有菩薩摩訶薩，具足六度施、戒、忍、精進、禪定、解脫智慧，生南方踊躍佛剎，去此閻浮提一億佛國，彼眾生等無有癡愛婬欲之想。何以故？皆從欲界斷三十六種婬欲行滅，種性成就所行清淨，如日光明無有塵翳。彼土眾生行十三苦行。云何十三？晝夜三時不失時節，經行坐禪，或在樹下，或在塚間，或在空地，或在巖石無人之處，或依泉源，或時一食，或不用食，法服齊整不失威儀，或時說法或不說法，周旋經行知足知滿，所可說法，少欲真道多欲非道，息心定意，解空無想不願之法，是謂踊躍世界菩薩所行。彼土眾生純一乘學，無有羅漢、辟支佛乘，相好具足稱譽正法，解空無我。」

爾時世尊即說頌曰：

「一切行已滅，　識為是外法；

生者都歸盡，　涅槃最為樂。

歸命踊躍佛，　法王最第一；

坐閻浮樹下，　最初破欲網，

說法度人民，　供養諸福田。

樹下坐思惟，　梵王來勸請：

『願尊從禪覺，　愍念愚惑人。』

時大梵天王，　手執琉璃琴，

歎說佛功德，　柔軟和雅音，

於億百千劫，　時有發道心；

道心菩薩本，　億劫時乃有；

願速從禪起，　轉無上法輪。

如優曇鉢花，　時時乃一有；

佛出照世間，　除諸塵勞冥。

踊躍佛世界，　聞戒施清淨，

不似能忍土，　剛強難可化。

思惟禪定道，　滅身不受證，

三轉五礙法，　十二牽連縛，

道業三十二，　十六慈哀心。

古昔無量劫，　誓願金剛志；

演放大光明，　遍照諸佛剎。」

爾時，佛說偈已，告諸會者：「東北方去此能忍世界五百恒河沙剎土，國名果熟，佛名花英如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，今現在說法，上語亦善、中語亦善、下語亦善，義味深邃等同梵行。彼土眾生無有胎生、化生、濕生、卵生，從蓮花生。慈、悲、喜、捨，百七難有神足定意，皆共修習三昧王三昧，所有三昧者，首楞嚴三昧，覺道三昧，威儀禁戒三昧，除眾生苦本三昧，自照光明三昧，覺味眾生三昧，如此等百七三昧。內觀身外觀身內外觀身，內法外法內外法，內定外定內外定，思惟分別觀了無形無想無念，菩薩摩訶薩入解脫門，觀一切法空寂無形。」

爾時世尊，即說偈曰：

「虛空無邊際，　音響說妙法；

果熟剎土人，　花英最勝尊。

不由四胞胎，　自然蓮花生；

無我無彼想，　壽命不可量。

國土七寶成，　亦如閻浮提；

轉輪七寶王，　象、馬、玉女寶，

典藏四種兵，　摩尼金輪寶，

所至無罣礙。　彼界摩尼寶，

普照一佛剎，　彼無日、月照，

星宿及火光。　分別四妙諦；

無常苦空道，　令彼眾生類，

無生斷滅想。」

爾時，佛說偈已。告諸會者：「西北方去此閻浮提七萬恒河沙剎，國名寶琉璃，佛名慧成就如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，今現在說法，初語善，中語善，竟語善。彼土眾生受性柔軟，觀道無常去離三患，無婬、怒、癡，無三惡道地獄、餓鬼、畜生。」

爾時世尊，與諸大眾而說偈曰：

「諸入煩惱道，　及與四顛倒；

一切永除盡，　如空無形像。

壽命無央數，　無有中夭者，

行四無畏法，　成果不動搖，

其生彼土者，　行慈三昧報。

如我釋迦文，　勇猛超劫數，

國財妻子施，　去想無所戀。

汝等諸佛子，　發願得生彼，

亦無聲聞法，　因緣各佛道。

於此百千劫，　勤苦修道德，

於此十六分，　未能獲其一。

法性觀諸法，　通達慧無礙，

盡滅吾我心，　即住無生地。

彼土諸眾生，　建志堅固法，

破有不住有，　補處之所學。

汝等諸佛子，　曉了無所行，

捨禪入初禪，　始知眾生苦；

中間九無礙，　禪相不可量，

眾生心清淨，　各各念不同。

已離五道淵，　佛日照三界，

善哉獲大利，　感動諸天宮。

童真一切智，　開化而無倦，

眾生得慈心，　戀慕無上道。

從無央數劫，　捨身復受身，

輪轉生死中，　於縛得離縛。

四諦栴檀香，　木榓細搗香，

三昧智慧力，　破壞魔兵眾。

過去一念結，　以何三昧斷？

未來二念結，　何定何道除？

現在三念結，　除盡要有本。

過去一念結，　九萬億塵垢；

以空清淨定，　得至空無岸。

未來無九結，　定意無想念；

寂然至佛道，　永處無所住。

現在三九結，　願法無罣閡；

蠲除心意識，　漸住至無礙。」

佛說此偈已，告諸大眾：「西南方去此能忍世界三十二恒河沙，剎名無想，佛名一住如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，今現在說法，初善、中善、竟善，義味深邃，分別五陰——色、受、想、行、識——六情、六塵，修無常想係意在前。初法思惟壞破身惑，此身非有四蛇為家，此身如毒壞人禪道，是身如烏心無滿足，是身如龍樂住深淵。佛道無為清淨無瑕，如水蓮花塵垢不染，日照天地蔽翳螢火，眾山岳峙須彌為上，眾星微光明月為最，如來出世法燈第一。」

爾時世尊，而說偈言：

「斷垢滅除想，　縛著心得離；

意念寂然定，　淨行得具足。

一意一念中，　斷滅結使跡；

除去永劫苦，　令盡無復生。

空寂無上道，　如有如不有；

彼我及諸識，　如夢影幻想。

菩薩積苦行，　劫數難可量；

欲說盡根本，　非一非二形。

若有智慧人，　口演無量義；

一義有億句，　句句各各異；

虛空可填滿，　其義不可盡。

吾昔從本來，　行六度無極；

布施除貪想，　禪定亦如是。

劫燒心不動，　不到餘佛剎；

神力之所感，　住劫而教化。」

爾時，世尊說此偈已，即以定意自莊嚴身，告眾會者：「東南方去此能忍世界三十三恒河沙，其剎名琉璃，佛名信解如來、應供、正遍知、明行足、善逝、世間解、無上士、調御丈夫、天人師、佛、世尊，今現在說法，初善、中善、竟善，分別四道吉祥之行，七生更三不復往來，即於現法般涅槃。斷苦、集、滅取道成證。」

時有天子名曰眼淨，在彼眾中心懷狐疑：「今我寧可問如來義，及我同類悉得開悟。」爾時天子即從坐起，長跪叉手前白佛言：「唯願世尊，與我等說平等大乘婬、怒、癡業。何等過去、未來、現在癡冥眾生，入解脫門？」

佛告眼淨菩薩曰：「善哉，善哉！乃為一切開示眼目，汝今諦聽，諦聽！善思念之！吾當與汝一一分別。云何眼是色耶？」

答曰：「非也。」

又問：「非色耶？」

對曰：「非也。」

又問：「是色非色耶？」

對曰：「色無住處也。」

佛告眼淨菩薩：「如卿所說，是色非色。色非色，無住處者，云何立字名曰色？」

眼淨菩薩白佛言：「色性久敗，現滅不住、過去不現，此世後世永盡無餘，故曰無餘涅槃。」

佛告眼淨：「此識從本已來為從何生？今日四眾滅三世垢去至何處？」

眼淨白佛言：「本從空來，今還於空。」

佛言：「前空後空復有何異也？」

對曰：「無也。當知諸法實相，前不可窮後不可盡。」

佛告眼淨菩薩：「吾從無數阿僧祇劫積行福業，普念一切沈溺眾生，悲念哀苦欲令度脫。所以者何？吾今處胎所欲滅者，都已滅盡，果願成報今日已獲。彼土眾生，不以成佛不成佛以此為累。所以者何？彼土眾生建意勇猛，不處有胎不處無胎不處化生，功德成就非覺非不覺。何者是覺？云何非覺？一切眾生愚癡者，我悉覺之，是覺。一切學人斷結使者，是非覺。」

爾時世尊，即說偈言：

「覺佛出世間，　遠放大光明；

苦、集、滅結使，　獨立無敢近。

正使地振動，　三界猶若塵；

執心入定意，　眾相各不異。

如來至真念，　除想不入定；

還入眾生中，　因造更造緣。

精進勇慧智，　化導愚癡人；

導引眾生類，　可度不度者。」

菩薩處胎經全身舍利品第九

爾時，世尊告諸來會者：「念我古昔所行功德，捨身受身非一非二，今當為汝說一形法。云何名一形法？此大地種，厚八十四萬億里；乃有利風，厚八十四萬億里；風下有水，厚八十四萬億里；水下有火，厚八十四萬億里；火下有沙，厚八十四萬億里；沙下有金剛剎，厚八十四萬億里，諸佛全身舍利，盡在彼金剛剎中。金剛剎復厚八十四萬億里，下有諸佛碎身舍利，盡在彼剎。彼有佛剎名曰妙音(丹本香)，佛名不住如來，十號具足，今現在說法，初善、中善、竟善。淨修梵行國土成就彼佛舍利極小微細，能現佛身弟子眷屬周旋授化，如我今日處胎說法。彼諸眾生不見我，我此眾生不見彼，破有至無永寂寞性住無疑處，是謂一舍利之所感也。」佛復告諸來會者：「碎身舍利下，厚八十四萬億里，國土名清淨，佛名遍光十號具足，彼佛今現在說法，初、中、竟善，淨修梵行。彼佛光明色色各異，一一光明皆成就佛，一一諸佛盡說六度無極。何謂六度？布施、持戒、忍辱、精進、禪定、智慧，善權方便降伏心識，不生愚癡，無婬、無欲，曉了觀法如月除雲。復自觀身彼我無異，心得空定皆悉成就，端坐道場稱揚正法無怯弱心。去此下方光明佛剎，八十四萬億里，有土名曰施無盡藏，佛號觀(丹鄉勸)助如來，十號具足，今現在說法，初、中、竟善，常修梵行，所施惠物，有人執持便得道果，是謂如來一未曾有施。無盡世界下有法鼓世界，厚八十四萬億里，佛名善見，十號具足，今現在說法。彼土眾生，盡同一姓一字無若干名，聞法則解不重思惟，彼土乃有全身舍利，過去億千萬佛皆留舍利。彼土舍利，我亦有分非一非二。彼佛舍利不住一處非不住，周旋往來恒河沙剎土，光相具足隨眾生化無懈怠者，三十一億結使斷滅，妄想纏連二萬二千，十八持勝不共之法，示現教化受無畏證。」

爾時世尊，即說偈言：

「吾從無數劫，　往來生死道；

捨身復受身，　不離胞胎生。

計我所經歷，　記一不說餘；

純作白狗形，　積骨億須彌，

以針刺地種，　無不值我體；

何況餘色狗，　其數不可量。

吾故攝其心，　不令道放逸，

如人立須彌，　執不死藥執，

下人以瓶承，　注藥不遺落，

中間諸艱難，　隨嵐風所吹。

凡夫身如塵，　唯除入住人；

此二持瓶人，　何者為最妙？

下人執心正，　恒恐東西波；

受藥不失義，　故名神足道。

上有大慈心，　一說不尋究；

意識各各異，　成道亦如是。

我此苦忍界，　成佛由下人；

積行阿僧祇，　乃能成佛道。

從剎至一剎，　如是數千億；

如針投於海，　舒手便得之。

無慧抒水求，　積劫不能得；

世間愚惑人，　不別善惡行。

須彌四寶山，　謂為灰堆聚；

金翅飛鳥王，　謂呼蚊蚋是。

夏熱牛跡蟲，　不覩海廣大；

日光實野馬，　愚者謂火焰。

彼法非我造，　愚惑行自成；

出入識無間，　鍊精道術成。」

爾時，世尊即說呪曰：

「伊禰魔禰　茶譬茶離譬　淳同　翅離翅」

爾時，毘沙門大天王，即從坐起頭面禮佛足，「我當擁護行法善人、善男子、善女人，擁護其身三光三影。何等為三光三影？如我今日領羅剎眾，身影，身身影，影影。」

「何等為身影？何等為身身影？何等為影影？」爾時世尊，即以偈說曰：

「身為四大聚，　地、水、火、風成；

來往周旋處，　住亦不見住。

身及身身者，　周生年蛻身；

影影三句義，　如佛留神光。

白㲲裹魔祇，　香去處故香；

諸佛此要法，　清淨無瑕穢。

身身影教化，　度不得度脫；

或見身相法，　入定身身念，

影影無狐疑，　悉成無上道。」

爾時，提頭賴吒，欲得擁護諸法師，即說呪曰：

「伊醯　魔醯　閻浮　閻嵐浮突突勒翅

「我當擁護法師，億千百萬由旬內，令無嬈亂者。」

毘樓勒叉天王，即從坐起前白佛言：「我亦擁護真實法師。」即說呪曰：

「伽梨　伽羅梨　尼稚　究槃稚

「令億百萬由旬內無有觸嬈者。」

毘樓搏叉天王，即從坐起頭面禮足，前白佛言：「世尊！我當擁護真實法師。」即說呪曰：

「舍彌　舍彌　鉢婆大磨樓醯

「令百億由旬內無有觸嬈者。」爾時世尊，即說偈曰：

「花香色極妙，　感動諸佛國；

佛從無想念，　成佛一向道。

忍力無壃界，　破有無二乘；

全身舍利相，　及與微細塵，

拯濟恒沙等，　不墮三惡趣。

佛出勤苦劫，　覆護行大慈；

眾生無邊際，　令成無上道。」

爾時，座中三十二億眾生，即發無上平等道意。

菩薩處胎經常無常品第十

爾時，座中有菩薩，名曰觀見無常，即從坐起偏露右臂右膝著地，叉手合掌前白佛言：「善哉，善哉！世尊！快說斯義。諸佛正法不可思議，非羅漢、辟支佛所能及，本無真性不可窮盡，如來降形出一入一變化無方，或碎身舍利，或全身舍利，或隱沒不現，或流布世間，或現一佛境界，或現若干諸佛境界，神足變化道力自在，甚奇甚特。如虛空界，常亦無常，無常亦無常，住亦無住，無住亦無住，變易非一，願從如來聞說常無常義。如我今日在於九地，為是常耶？為是無常耶？」

爾時世尊，告常無常菩薩曰：「我今問汝，汝當以真性報我。云何？族姓子！色為常耶？」

對曰：「非也。世尊！」

「色無常耶？」

對曰：「非也。」

「色常無常耶？」

對曰：「非也。」

「色非常非無常耶？」

對曰：「非也。」

「云何？族姓子！色有餘耶？」

對曰：「非也。」

「色無餘耶？」

對曰：「非也。」

「色有餘無餘耶？」

對曰：「非也。」

「色非有餘非無餘耶？」

對曰：「非也。」

佛告族姓子：「受、想、行、識常耶？」

對曰：「非也。」

「受、想、行、識無常耶？」

對曰：「非也。」

「受、想、行、識常無常耶？」

對曰：「非也。」

「受、想、行、識非常非無常耶？」

對曰：「非也。」

「受、想、行、識有餘耶？」

對曰：「非也。」

「受、想、行、識、無餘耶？」

對曰：「非也。」

「受、想、行、識有餘無餘耶？」

對曰：「非也。」

「受、想、行、識、非有餘非無餘耶？」

對曰：「非也。」

佛問常無常菩薩曰：「涅槃淨耶？」

對曰：「非也。」

「涅槃不淨耶？」

對曰：「非也。」

「涅槃淨不淨耶？」

對曰：「非也。」

佛告常無常菩薩曰：「涅槃實性正何所立？」

對曰：「立無所立。」

又問：「非有眾生非無眾生耶？」

對曰：「非也。緣未斷從五聚性，乃至三十七品，空、無想、無願，緣未斷無離無不離，無生無不生，故曰立無所立。何以故？性自然空，此空、彼空、內空、外空、涅槃空，如來出現於五濁世，不見有生、滅、著斷，不見有定、有亂，不見持戒、犯戒，不見有忍、有瞋，不見精進、懈怠，不見有煩惱、定意，不見有愚癡、智慧，不見有意識思想，不見是道、是俗波羅蜜，不見佛土清淨，不見淨修道場，不見有斷垢眾生，是謂菩薩立無所立。」

爾時世尊，即說偈曰：

「梵行心清淨，　破壞魔境界；

忍力無上道，　寂定不思議。

吾從無數劫，　常處立無立；

一向入空慧，　眾想莊嚴身。

當來族姓子，　及諸現在者，

悉當立無立，　解常無常性。

塵垢諸障礙，　壞我善業行；

蠲除塵垢盡，　如金無瑕穢。

慧為世間將，　示道開無目；

乃令愚惑人，　深解真如法。

無為因緣道，　開進六神通；

無盡大法藏，　給施下劣人。

貪愛三解脫，　三世無所著；

現在一切法，　垢盡入佛定。

如來大慧光，　斷除狐疑法；

癡相澄然淨，　解空、無常道。

一切計常人，　貪著在生死；

不離有為法，　煩惱所係著。

六度三慧法，　珍寶及妻子；

割愛無所惜，　出家道得成。

人有善、惡念，　初、中、下品等；

輪轉五道中，　生滅無真性。

苦本無央數，　生生不休息；

法鼓振大千，　動彼魔境界。

汝等群生類，　依憑六神通；

心念身則隨，　所至無罣礙。

歲月修行道，　晝夜不失時；

積德如須彌，　成就佛果證。

生滅如幻化，　亦如鏡影像；

受入三十六，　入定乃成道。

如來真實法，　無染無所著；

行慈起七度，　眾寶自瓔珞。

三十二億結，　縛著難可解；

要以智慧劍，　割除無所有。

復以八解脫，　甘露法味漿；

令彼渴愛者，　充滿無思想。

昔我未行禪，　恒處愚癡聚；

連著四顛倒，　求解難可獲。

遊四無礙禪，　自在無怯弱；

定意心堅固，　盡生受不受。」

爾時，世尊說此偈已，八十四億眾生發無上正真道意，立信行不復退轉。

菩薩處胎經卷第三